\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{listings}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\setlength{\parskip}{0.4\baselineskip}
\setlength{\parindent}{0.5cm}


\lstset{
  belowskip=1cm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3,
  xleftmargin=0.7cm,
  xrightmargin=0.7cm
}


\titlespacing*{\section}
{0pt}{0pt}{2\baselineskip}


\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{5cm}{0.5\baselineskip}



\begin{document}


\begin{center} 
    \vspace*{\fill}
    {\huge Código de Trabajo Práctico} \\
    \bigskip
    \bigskip
    {\large Introducción a la Computación} \\
    \medskip
    {\large Tópicos de Programación}\\
    \bigskip
    \bigskip
    \bigskip
    \bigskip
    {\large \textbf{Alumno:} Manuel Serodio} \\ 
    \bigskip
    {\large \textbf{Email:} manuelserodio.arg@gmail.com} \\
    \vspace*{\fill}
\end{center}




\newpage
\section*{Ejercicio 1: Divide \& Conquer}


\subsection*{ej1/readme.txt}
\begin{lstlisting}
Este programa mide el tiempo de ejecucion de distintos algoritmos sobre 
los mismos datos de entrada, variando el tamano de la muestra.
Los datos de entrada son generados dinamicamente por el programa.
Los tamanos de muestras se pueden configurar con la variable TAM_MUESTRAS 
del archivo config.py. Por ejemplo, si se desea probar cada uno de los 
algorimos con listas de datos aleatorios de longitud 100, 200 y 300, 
TAM_MUESTRAS = [100,200,300], lo cual tambien puede indicarse utilizando 
la funcion 'range'.
 \end{lstlisting}


\subsection*{ej1/config.py}
\begin{lstlisting}
TAM_MUESTRAS = range(500,10000,1500)
\end{lstlisting}


\subsection*{ej1/run.py}
\begin{lstlisting}
from plot import Algoritmo
from plot import ListaDeAlgoritmos

if __name__ == '__main__':
    algoritmos = ListaDeAlgoritmos([
        Algoritmo('iter','Iterativo','D'),
        Algoritmo('up','Recursivo - upSort','o'),
        Algoritmo('sort','Recursivo - Python Sort','s'),
        Algoritmo('merge','Recursivo - mergeSort','^')
    ])
    algoritmos.ejecutar()
    algoritmos.plot()
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej1/distancia\_minima.py}
\begin{lstlisting}
from puntos import distancia, dx, menorDistancia
from ordenar import ordenar

def parMinimoCruzado(lista, dmax):
    m = len(lista)//2
    par_min = lista[m-1], lista[m] 
    i = m-1
    while i >= 0 and dx((lista[i],lista[m])) < dmax:
        j = m
        while j < len(lista) and dx((lista[j],lista[m])) < dmax:
            par = lista[i], lista[j] 
            par_min = menorDistancia([par, par_min])
            j += 1
        i -=1
    return par_min

def parMinimo(lista):
    if len(lista) >= 4:
        mitad1 = lista[:len(lista)//2]
        mitad2 = lista[len(lista)//2+1:] if len(lista)%2 else lista[len(lista)//2:]
        par1 = parMinimo(mitad1)
        par2 = parMinimo(mitad2)
        par3 = parMinimoCruzado(lista, min(distancia(par1), distancia(par2))) 
        return menorDistancia([par1, par2, par3])
    else:
        return lista

def distanciaMinimaDyC(l, alg_sort):
    lista = ordenar(l, alg_sort)
    return parMinimo(lista)

def distanciaMinima(l):
    par_min = l[0], l[1]
    dis_min = distancia(par_min)
    for t1 in l:
        for t2 in l:
            if t1 != t2:
                dis = distancia((t1, t2))
                if dis < dis_min:
                    dis_min = dis
                    par_min = t1, t2
    return par_min
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej1/ordenar.py (página 1/2)}
\begin{lstlisting}
def merge(lista,mitad1,mitad2):
    i=0
    j=0
    k=0
    while i < len(mitad1) and j < len(mitad2):
        if mitad1[i][0] <= mitad2[j][0]:
            lista[k]=mitad1[i]
            i=i+1
        else:
            lista[k]=mitad2[j]
            j=j+1
        k=k+1
    while i < len(mitad1):
        lista[k]=mitad1[i]
        i=i+1
        k=k+1
    while j < len(mitad2):
        lista[k]=mitad2[j]
        j=j+1
        k=k+1


def mergeSort(lista):
    if len(lista)>1:
        mitad = len(lista)//2
        mitad1 = lista[:mitad]
        mitad2 = lista[mitad:]
        mergeSort(mitad1)
        mergeSort(mitad2)
        merge(lista,mitad1,mitad2)
    return lista
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej1/ordenar.py (página 2/2)}
\begin{lstlisting}
def maxPosicion(lista,i):
    m = 0
    for k in range(0,i+1):
        if lista[k][0] > lista[m][0]:
            m = k
    return m


def swapMax(lista,i,m):
    if lista[m][0] > lista[i][0]:
        aux = lista[i]
        lista[i] = lista[m]
        lista[m] = aux


def upSort(lista):
    i = len(lista)-1
    while i > 0:
        m = maxPosicion(lista,i)
        swapMax(lista,i,m)
        i -= 1
    return lista


def ordenar(lista, alg_sort):
    if alg_sort == 'merge':
        return mergeSort(lista)
    if alg_sort == 'up':
        return upSort(lista)
    if alg_sort == 'sort':
        lista.sort()
        return lista
\end{lstlisting}



\newpage
\subsection*{ej1/plot.py (página 1/2)}
\begin{lstlisting}
import time
import matplotlib.pyplot as plt
from puntos import generarLista
from dist_minima import distanciaMinimaDyC
from dist_minima import distanciaMinima
from config import TAM_MUESTRAS


class Algoritmo:
    '''
    Clase que maneja un Algoritmo individual.
    Cada vez que se ejecuta con una lista com dato de entrada,
    almacena el tiempo de ejecucion y el tamano de la lista
    respectivo.
    '''

    def __init__(self, nombre, label, marker):
        self.nombre = nombre
        self.label = label
        self.tiempos = []
        self.tam_muestras = []
        self.marker = marker

    def ejecutar(self, lista):
        t1 = time.time()
        if self.nombre == 'iter':
            distanciaMinima(lista)
        else:
            distanciaMinimaDyC(lista, self.nombre)
        t2 = time.time()
        tiempo = round(t2-t1,4)
        self.tam_muestras.append(len(lista))
        self.tiempos.append(tiempo)
        return tiempo
\end{lstlisting}



\newpage
\subsection*{ej1/plot.py (página 2/2)}
\begin{lstlisting}

class ListaDeAlgoritmos():
    '''
    Clase que contiene una lista de Algoritmos.
    Maneja la ejecucion y el ploteo de todos ellos en serie.
    '''

    def __init__(self, algoritmos):
        self.algoritmos = algoritmos

    def ejecutar(self):
        for tam in TAM_MUESTRAS:
            lista = generarLista(tam)
            print('\nMuestra de tamano: ' + str(tam))
            for a in self.algoritmos:
                tiempo = a.ejecutar(lista)
                print('\t'+ a.label + ': ' + str(tiempo) + 's')

    def plot(self):
        for a in self.algoritmos:
            plt.plot(a.tam_muestras, a.tiempos, label=a.label, marker=a.marker)
        plt.grid(which='major', axis='both')
        plt.xlabel('tamano de muestra')
        plt.ylabel('tiempo')
        plt.legend()
        plt.show()
\end{lstlisting}



\newpage
\subsection*{ej1/puntos.py}
\begin{lstlisting}
import random

X_MAX = 1000
Y_MAX = 1000

def dx(tupla):
    return abs(tupla[1][0] - tupla[0][0])

def dy(tupla): 
    return abs(tupla[0][1] - tupla[1][1])

def distancia(tupla):
    return (dx(tupla)**2 + dy(tupla)**2)**0.5

def menorDistancia(pares):
    par_min = pares[0]
    for par in pares:
        if distancia(par) < distancia(par_min):
            par_min = par
    return par_min

def listaDePuntos(fn):
    with open(fn) as f:
        lista = []
        for linea in f:
            linea = linea.strip().split()
            linea = float(linea[0]), float(linea[1])
            lista.append(linea)
        return lista

def generarPunto():
    x = (random.random()*2 - 1) * X_MAX
    y = (random.random()*2 - 1) * Y_MAX
    return round(x,2), round(y,2)

def generarLista(cantidad):
    return [generarPunto() for i in range(cantidad)]
\end{lstlisting}



\newpage
\section*{Ejercicio 2: Python \& Numba}


\subsection*{ej2/readme.txt}
\begin{lstlisting}
Este programa toma todas las imagenes almacenadas en DIR_INPUT,
les aplica un filtro de escala de grises, seguido de un blur, y guarda
el resultado en un nuevo archivo en DIR_OUTPUT.

Se mide el tiempo de procesamiento de la aplicacion de estos filtros 
para cada imagen, variando el uso de JIT (Just in Time Compilation) y
la cantidad de cores utilizados en el caso de habilitar paralelismo.

Los resultados de estas mediciones se imprimen en consola al ejecutar
el programa, y ademas se genera un plot grafico con los tiempos
de distintos cores utilizados. 

Las distintas variables posibles se encuentran en config.py, y son:

* INCLUIR_TIEMPO_SIN_JIT
    Valor booleano indicando si se desea incluir tiempo de compilacion
    sin JIT. Es util deshabilitarlo para el caso de imagenes de 
    gran tamano, si se desea analizar unicamente el rendimiento de 
    paralelismo, ya que esto tomaria demasiado tiempo.

* DIR_INPUT 
    Directorio de las imagenes de entrada.

* DIR_OUTPUT
    Directorio de las imagenes de salida.

* CORES 
    Lista con todas las cantidades de cores posibles. Por ejemplo,
    si la maquina posee 8 cores y se desea analizar el 
    rendimiento de todos los valores posibles, la lista seria [1,2,4,8]. 
    Si solo se desea analizar el rendimiento cuando se usan 4, 
    la lista seria [4]
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej2/config.py}
\begin{lstlisting}
INCLUIR_TIEMPO_SIN_JIT = True
DIR_INPUT = 'img/input/'
DIR_OUTPUT = 'img/output/'
CORES = [1,2]
\end{lstlisting}


\subsection*{ej2/run.py}
\begin{lstlisting}
import os
from plot import plot
from filtros import filtros
from config import DIR_INPUT
from procesar import primera_compilacion
from procesar import procesar_archivo

if __name__ == '__main__':
    archivos = os.listdir(DIR_INPUT)
    archivos.sort()
    primera_compilacion()
    performance = [procesar_archivo(f) for f in archivos]
    plot(performance)
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej2/filtros.py}
\begin{lstlisting}
import time
from numba import jit
import numpy as np


@jit(parallel=True)
def gray_filter(a):
    dim = len(a), len(a[0]) 
    res = np.zeros(dim, dtype=np.uint8)
    for i in range(dim[0]):
        for j in range(dim[1]):
            res[i,j] = 0.3*a[i,j][0] + 0.6*a[i,j][1] + 0.11*a[i,j][2]
    return res


@jit(parallel=True)
def blur_filter(a):
    dim = len(a), len(a[0]) 
    res = np.zeros(dim, dtype=np.uint8)
    for i in range(1,dim[0]-1):
        for j in range(1,dim[1]-1):
            suma = int(a[i-1,j]) + int(a[i+1,j]) + int(a[i,j-1]) + int(a[i,j+1])
            res[i,j] = suma/4
    return res


def filtros(img1,jit):
    t1 = time.time()
    if jit:
        img2 = gray_filter(img1)
        img3 = blur_filter(img2)
    else:
        img2 = gray_filter.py_func(img1)
        img3 = blur_filter.py_func(img2)
    t2 = time.time()
    return img3, round(t2-t1,5)
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej2/plot.py}
\begin{lstlisting}
import matplotlib.pyplot as plt
from matplotlib.ticker import MaxNLocator


def minmax_tiempo(imagenes):
    tmax = 0
    tmin = 10**10
    for i in imagenes:
        tmax_i = max(i['tiempoConJIT'].values())
        tmin_i = max(i['tiempoConJIT'].values())
        if tmax_i > tmax:
            tmax = tmax_i
        if tmin_i < tmin:
            tmin = tmin_i
    return tmax, tmin


def plot(imagenes):
    ax = plt.figure().gca()
    ax.xaxis.set_major_locator(MaxNLocator(integer=True))
    ymax, ymin = minmax_tiempo(imagenes)
    ax.set_ylim(ymin*0.9, ymax*1.3)
    for i in imagenes:
        dim = str(i['dim_x']) + 'x' + str(i['dim_y'])
        label = i['nombre'] + ' (' + dim + ')'
        x = [float(k) for k in i['tiempoConJIT'].keys()]
        y = [float(k) for k in i['tiempoConJIT'].values()]
        ax.plot(x, y, label=label, marker='o')
    ax.grid(which='major', axis='both')
    plt.xlabel('cores')
    plt.ylabel('tiempo')
    plt.legend(loc='upper right')
    plt.show()
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej2/procesar.py}
\begin{lstlisting}
import os, imageio
from filtros import filtros
from config import INCLUIR_TIEMPO_SIN_JIT
from config import DIR_INPUT, DIR_OUTPUT, CORES


def tiempoConJIT(f, img, cores):
    os.environ['NUMBA_NUM_THREADS'] = str(cores)
    img_final, tiempo = filtros(img, True)
    print('\tcores: ' + str(cores) + '\ttiempo: ' + str(tiempo) + ' s')
    imageio.imsave(DIR_OUTPUT + str(cores) + 'cores_' + f, img_final)
    return tiempo


def tiempoSinJIT(f, img):
    img_final, tiempo = filtros(img, False)
    imageio.imsave(DIR_OUTPUT + 'sinJIT_' + f, img_final)
    print('\tsin jit\t\ttiempo: ' + str(tiempo) + ' s')
    return tiempo


def procesar_archivo(f):
    # procesar un archivo con las distintas variantes de paralelismo posibles
    path = os.path.join(DIR_INPUT, f)
    img = imageio.imread(path)
    dimensiones = str(len(img)) + 'x' + str(len(img[0])) + ' pixels'
    print('\n' + f + ': ' + dimensiones)
    res = {}
    if INCLUIR_TIEMPO_SIN_JIT:
        res['tiempoSinJIT'] = tiempoSinJIT(f,img)
    res['nombre'] = f
    res['dim_x'] = len(img)
    res['dim_y'] = len(img[0])
    res['tiempoConJIT'] = {str(c):tiempoConJIT(f,img,c) for c in CORES}
    return res


def primera_compilacion():
    # ejecutar por primera vez para luego no incluir el tiempo de compilacion
    archivos = os.listdir(DIR_INPUT)
    path = os.path.join(DIR_INPUT, archivos[0])
    img = imageio.imread(path)
    filtros(img, True)
\end{lstlisting}



\newpage
\section*{Ejercicio 3: Backtracking}

\subsection*{ej3/laberinto.py (página 1/4)}
\begin{lstlisting}
import random


class Laberinto(object):

    def __init__(self, parent=None):
        self.parent = parent
        self.lab = []
        self.tam = 0,0
        self.queso = 0,0	
        self.rata = 0,0
        self.visitada = []
        self.caminoActual = []

    def cargar(self, fn):
        with open(fn) as a:
            a.readline()
            self.lab = [self._leerFila(fila) for fila in a]
            self.tam = len(self.lab), len(self.lab[0])
            self.resetear()

    def tamano(self):
        return self.tam

    def getPosicionRata(self):
        return self.rata

    def setPosicionRata(self,i,j):
        if i < self.tam[0] and j < self.tam[1]:
            self.rata = i,j
            return True
        return False
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection*{ej3/laberinto.py (página 2/4)}
\begin{lstlisting}
    def getPosicionQueso(self):
        return self.queso

    def setPosicionQueso(self,i,j):
        if i < self.tam[0] and j < self.tam[1]:
            self.queso = i,j
            return True
        return False

    def esPosicionRata(self,i,j):
        return i == self.rata[0] and j == self.rata[1]

    def esPosicionQueso(self,i,j):
        return i == self.queso[0] and j == self.queso[1]

    def get(self,i,j):
        return self.lab[i][j]

    def getInfoCelda(self,i,j):
        return {
            'visitada': self.visitada[i][j],
            'caminoActual': (i,j) in self.caminoActual
        }

    def resuelto(self):
        return self.rata == self.queso

    def resolver(self):
        while not self.resuelto() and not self._fracaso():
            self._status()
            self._moverRata()
            self._redibujar()
        self._status()
        return self.resuelto()

    def _leerFila(self, fila):
        fil = fila.strip('[]\n').split('][')
        return [self._leerCelda(c) for c in fil]

    def _leerCelda(self, celda):
        return [v == '1' for v in celda.split(',')]  
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej3/laberinto.py (página 3/4)}
\begin{lstlisting}
    def _fracaso(self):
        v = self._vecinasAccesiblesNoVisitadas()
        i,j = self.rata
        return len(v)==0 and i==0 and j==0

    def _moverRata(self):
        v = self._vecinasAccesiblesNoVisitadas()
        if len(v) > 0:
            celda = random.choice(v)
            self._visitar(celda[0],celda[1])
        else:
            self._retroceder()

    def _retroceder(self):
        self.caminoActual.pop()
        self.rata = self.caminoActual[-1]

    def _visitar(self,i,j):
        self.rata = i,j
        self.caminoActual.append((i,j))
        self.visitada[i][j] = True

    def _vecinasAccesiblesNoVisitadas(self):
        return [v for v in self._vecinasAccesibles() 
                    if v not in self._vecinasVisitadas()]

    def _vecinasAccesiblesVisitadas(self):
        return [v for v in self._vecinasAccesibles() 
                    if v in self._vecinasVisitadas()]
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{ej3/laberinto.py (página 4/4)}
\begin{lstlisting}
    def _vecinasAccesibles(self):
        i,j = self.rata
        vecinas = [(i,j-1),(i-1,j),(i,j+1),(i+1,j)]
        celda = self.lab[i][j]
        accesibles = [vecinas[k] for k in range(4) if not celda[k]]
        return [a for a in accesibles if self._celdaValida(a[0],a[1])]

    def _vecinasVisitadas(self):
        return [v for v in self._vecinas() if self.visitada[v[0]][v[1]]]

    def _vecinas(self):
        i,j = self.rata
        vecinas = [(i,j-1),(i-1,j),(i,j+1),(i+1,j)]
        return [v for v in vecinas if self._celdaValida(v[0],v[1])]

    def _celdaValida(self,i,j):
        return i<self.tam[0] and j<self.tam[1] and i>=0 and j>=0

    def resetear(self):
        n,m = self.tam
        self.queso = n-1, m-1
        self.visitada = [[False for p in range(m)] for q in range(n)]
        self.caminoActual = []
        self._visitar(0,0)

    def _redibujar(self):
        if self.parent is not None:
            self.parent.update()

    def _status(self):
        va = self._vecinasAccesibles()
        vanv = self._vecinasAccesiblesNoVisitadas()
        vav = self._vecinasAccesiblesVisitadas()
        print('rata: ' + str(self.rata))
        print('accesibles: ' + str(va))
        print('accesibles no visitadas: ' + str(vanv))
        print('accesibles visitadas: ' + str(vav))
        print('camino: ' + str(self.caminoActual))
        print('-'*60)
\end{lstlisting}


\end{document}
